友善環境 創造卓越／國際推動碳市場 值得借鏡
2023-04-26
https://udn.com/news/story/7241/7125639
國際上有許多國家或政治實體已有豐富的碳定價推動經驗，如歐盟最早在2005年時即開始推動電廠與高耗能產業的總量管制，而中國大陸也於2021年開始推動碳交易市場，各國的經驗可供仍在發展階段的台灣借鏡，以下簡介歐盟、韓國與中國的碳市場推動案例。 一、歐盟EU ETS 歐盟自2003年起陸續訂定盤查／監測（monitoring）、登錄（reporting）及查證（verification）的實施方法，並於2005年啟動總量管制及排放交易體系（EU ETS），為世界上第一個多國參與的排放交易體系。 目前共有1萬2,000多個企業或組織參與EU ETS排放交易，涵蓋鋼鐵、水泥等製造業、電力、民航和公用事業，約占排放總量的45%。 EU ETS採分階段管制，共計四階段，2021年開始為第四階段，受到ETS管制的部門需要在2030年前將其排放量減少63%（以2005年為基準年），而現行受到管制的產業以工業與運輸業為主，主要根據歐盟Directive2003/87/EC附錄一中與所列活動有關之排放設施以及Directive/2008/101/EC中所列之歐盟內航空飛行活動進行管制。 除上述的受管制產業外，歐洲內部航運與遠洋航運也將成為受管對象，同時歐盟也正著手規劃管制建築與交通工具的第二個碳市場（ETS II）。 二、韓國KETS 韓國於2010年公告《低碳綠色成長基本法》(Framework Act on Low Carbon, Green Growth)，相較於2005年，2020年要減少27%-30%的溫室氣體排放量；此外，也在2012年時通過《溫室氣體排放及交易法》，並自2015年起，開始實施韓國碳排放交易機制（KETS），其目標為2030年較基線情境減少37%的溫室氣體排放。 目前，韓國碳交易方式可分為碳排放配額（KAU）、核證抵消排放權（KCU）和韓國核證抵消減排量（KOC）等三大類型。 KETS同樣採取分階段管制，第一階段（2015～2017年）受管制的產業為能源、重工業、建築、公部門與國內航空運輸；第二階段（2018-2020年）將廢棄物處理業納入受管對象中；第三階段（2021～2025年）碳交易系統運作方式包含有效的減排措施、改進額度分配比例與國際碳市場聯繫合作，預計每五年設定交易系統的排放上限和分配交易許可，以達成長期的減碳。預計共685個單位參與其中，涵蓋約73.5%的碳排放量。 三、中國大陸 中國大陸為世界第一的排碳大國，其溫室氣體總量管制的機制可以回溯到2011年3月發布的《中華人民共和國國民經濟和社會發展第12個五年規劃綱要》，在八個地區進行碳市場試點。 在2021年3月，大陸生態環境部發布了新的總量管制立法草案《為碳排放交易管理暫行條例（草案修改稿）》，並於2021年7月開始實施全國範圍的碳排放交易。相較歐盟ETS以總排放量進行管制，大陸則以企業碳排放強度與行業平均值進行對比，做為企業分配免費排放額度的依據，企業可藉由減少營運的碳排放強度，銷售多餘的配額。 大陸碳市場仍處於發展的早期階段，其主體包括三部分：上海全國碳排放權交易中心、武漢碳配額登記系統，以及北京全國溫室氣體資源減排管理和交易中心。現階段受管制的對象以電力業為主，未來預計擴大到石化、化工、建材、鋼鐵、非鐵金屬、造紙、國內航空等產業。 碳排放 歐盟